\subsection{Potentialtöpfe}
Es sollen die gebundenen Zustände in einem 1D Potentialtopf nach Abbildung \ref{fig:potentialtopf} berechnet werden. Für die Energie im gebundenen Zustand gilt $0 > E > -V_0$. Die Schrödingergleichung wird für die drei Teile I, II und III einzeln gelöst, wobei die Stetigkeitsbedingungen erfüllt sein müssen. Der komplexe Ansatz sieht wie folgt aus
\begin{eqnarray}
\Phi_{\mathrm{I}} (x) &=& B_1 e^{\rho x} + \xcancel{B_{1}' e^{-\rho x}} \\
\Phi_{\mathrm{II}} (x) &=& A_2 e^{\im k x} + A_{2}' e^{-\im k x} \\
\Phi_{\mathrm{III}} (x) &=& \xcancel{B_3 e^{\rho x}} + B_{3}' e^{-\rho x}
\end{eqnarray}
mit 
\begin{equation}
\rho = \sqrt{-\frac{2mE}{\hbar^2}} \qquad k = \sqrt{\frac{2m(E+V_0)}{\hbar^2}}
\end{equation}
Diese Werte ergeben sich durch Umstellen der Schrödinger-Gleichung.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{content/Bilder/72_potentialtopf.png}
\label{fig:potentialtopf}
\end{center}

Die Terme $B_{1}'$ und $B_3$ fallen auf Grund der Normierbarkeit heraus. Die anderen Faktoren werden durch die Stetigkeitsbedingungen bestimmt. An den Grenzen der Teile muss die Funktion $\Phi$ so wie die Ableitung stetig sein. Da das Problem symmetrisch ist, ergeben sich gerade und ungerade Lösungen (Parität).
Außerdem erhält man die Quantisierung der Energie, die in $k$ eingeht mit
\begin{equation}
\frac{\rho - \im k}{\rho + \im k} = \pm e^{\im ka}.
\end{equation}
Dies lässt sich in zwei transzendente Gleichungen umformen.
\begin{eqnarray}
|\cos(ka/2)|=k/k_0 \wedge \tan(ka/2) > 0 \\
|\sin(ka/2)|=k/k_0 \wedge \tan(ka/2) < 0 \\
k_0 = \sqrt{\frac{2mV_0}{\hbar^2}}
\end{eqnarray}
Die Lösungen sind die Schnittpunkte der Geraden mit den Winkelfunktionen.
Insgesamt erhält man die gerade Lösung
\begin{eqnarray}
\Phi_{\mathrm{I}} (x) &=& B_1 e^{\rho x} \\
\Phi_{\mathrm{II}} (x) &=& B_1 e^{-\rho a/2} e^{\im k a/2} (1-\im\rho/k)\cos(kx) \\
\Phi_{\mathrm{III}} (x) &=& B_{1} e^{-\rho x}
\end{eqnarray}
und die ungerade Lösung
\begin{eqnarray}
\Phi_{\mathrm{I}} (x) &=& +B_1 e^{\rho x} \\
\Phi_{\mathrm{II}} (x) &=& B_1 e^{-\rho a/2} e^{\im k a/2} \im(1-\im\rho/k)\sin(kx) \\
\Phi_{\mathrm{III}} (x) &=& -B_{1} e^{-\rho x}
\end{eqnarray}

Der Grundzustand ist immer gerade. Mit tieferen Töpfen also größerem $V_0$ kommen abwechselnd ungerade und gerade Energieniveaus hinzu. 
Für einen unendlich tiefen Potentialtopf ist das Potential im Bereich I und III unendlich und damit die Wellenfunktion null. Die Lösung ergibt sich auch wieder mit Hilfe der Stetigkeitsbedingungen. Es ist in diesem Fall sinnvoll den Ursprung an den Rand des Topfes zu legen.
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{content/Bilder/72_unendlich.png}
\label{fig:unendlich}
\end{center}

Für die Berechnung einer Deltamulde und einer Doppeldeltamulde siehe Übung.
